\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}
\usepackage{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[
backend=biber,
style=numeric,
maxbibnames=99
]{biblatex}
\addbibresource{refs.bib}
\usepackage[colorlinks,citecolor=blue,linkcolor=blue,bookmarks=false,hypertexnames=true, urlcolor=blue]{hyperref} 
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\usepackage{tablefootnote}

\usepackage{chngcntr} % нумерация графиков и таблиц по секциям
\counterwithin{table}{section}
\counterwithin{figure}{section}

\graphicspath{{graphics/}}%путь к рисункам

\makeatletter
% \renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % Заменяем библиографию с квадратных скобок на точку:
\makeatother

\geometry{left=2.5cm}% левое поле
\geometry{right=1.0cm}% правое поле
\geometry{top=2.0cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=2.0cm}% нижнее поле
\setlength{\parindent}{1.25cm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} % междустрочный интервал


\newcommand{\bibref}[3]{\hyperlink{#1}{#2 (#3)}} % biblabel, authors, year
\addto\captionsrussian{\def\refname{Список литературы (или источников)}} 

\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\theenumii}{.\arabic{enumii}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\theenumiii}{.\arabic{enumiii}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\labelenumiii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.\arabic{enumiii}.}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра

\begin{document}
\input{title_kr}% это титульный лист - выберите подходящий вам из имеющихся в проекте вариантов (kr - курсовая работа у 3 курса, vkr - выпускная квалификационная работа у 4 курса)
\newpage
\setcounter{page}{2}

{
	\hypersetup{linkcolor=black}
	\tableofcontents
}

\newpage

\newpage
\section*{Аннотация}   % this is how to use russian
Ваша аннотация на русском языке.

\addcontentsline{toc}{section}{Аннотация}

\section*{Ключевые слова}
Глубинное обучение, разреживание моделей, рекуррентные нейронные сети
\pagebreak

\section{Введение}

\section{Обзор литературы}
Среди гибких методов управления самыми популярными являются Scrum и Kanban. Идея методологии Scrum - разработка итерациями. То есть за определенный промежуток времени команда должна выпустить кусок готового продукта. Данная методология часто используется в условиях разработки нового продукта, однако в крупных компаниях с большим количеством команд и уже сделанным большим продуктом широко используется второй метод - Kanban. Он сфокусирован на управление потоками работ и ограничение незавершенных работ.
Принципы гибких методов управления сложно усвоить исключительно с помощью книг и статей. Это особенно актуально для подходов, таких как Kanban~\cite{kanban-book-bor} и Lean~\cite{lean-book}. Поэтому в обучении широко используются игровые симуляции. С помощью таких симуляций участники эксперементируют с процессами и наблюдают последствия решений в безопасной, игровой среде. Рассмотрим подробнее эти подходы. Метод Kanban~\cite{kanban-book-and}, описанный Дэвидом Андерсоном, Формулирует шесть основных практик Kanban:
\begin{enumerate}
    \item Визуализация рабочего процесса
    \item Ограничение WIP (Work in Progress)
    \item Управление потоком
    \item Явные правила выполнения работ (explicit policies)
    \item Внедрение обратной связи через совместные встречи
    \item Совершенствование на основе модели (collaborative improvement)
\end{enumerate}
а также подчеркивает принцип: \textit{start with what you do now}. Для обучающей симуляции наиболее важными являются практики: Визуализация рабочего процесса, Ограничение WIP,  Управление потоком. В игровой форме именно эти практики позволяют участником наглядно видеть связь принятых решений в управление и скорость доведения задач до конца. Этот метод тесно связан с концепцией бережливого производства (Lean). И метод, и концепция бережливого производства направлены на устранения потерь и увелечения пропускной способности. Эти практики и принципы связаны с теорией ограничений Э. Голдратта~\cite{gold-goal-book}, которая утверждает, что производительность всей системы определяется местами, с наибольшим количеством ограничений. В совокупности эти подходы и принципы формируют основу для построения игровой симуляции, которая моделирует реальные рабочие процессы, с целью обучения.

\newpage 
\printbibliography[heading=bibintoc] 

% \begin{thebibliography}{0}
% 	\bibitem{chirkova18}\hypertarget{chirkova18}{}
% 	\href{https://arxiv.org/abs/1810.10927}
% 	{Nadezhda Chirkova, Ekaterina Lobacheva, Dmitry Vetrov. Bayesian Compression for Natural Language Processing. In EMNLP 2018.}
% \end{thebibliography}

\end{document}
