\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}
\usepackage{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[
backend=biber,
style=numeric,
maxbibnames=99
]{biblatex}
\addbibresource{refs.bib}
\usepackage[colorlinks,citecolor=blue,linkcolor=blue,bookmarks=false,hypertexnames=true, urlcolor=blue]{hyperref} 
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\usepackage{tablefootnote}

\usepackage{chngcntr} % нумерация графиков и таблиц по секциям
\counterwithin{table}{section}
\counterwithin{figure}{section}

\graphicspath{{graphics/}}%путь к рисункам

\makeatletter
% \renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % Заменяем библиографию с квадратных скобок на точку:
\makeatother

\geometry{left=2.5cm}% левое поле
\geometry{right=1.0cm}% правое поле
\geometry{top=2.0cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=2.0cm}% нижнее поле
\setlength{\parindent}{1.25cm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} % междустрочный интервал


\newcommand{\bibref}[3]{\hyperlink{#1}{#2 (#3)}} % biblabel, authors, year
\addto\captionsrussian{\def\refname{Список литературы (или источников)}} 

\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\theenumii}{.\arabic{enumii}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\theenumiii}{.\arabic{enumiii}}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра
\renewcommand{\labelenumiii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.\arabic{enumiii}.}% Меняем везде перечисления на цифра.цифра

\begin{document}
\input{title_kr}% это титульный лист - выберите подходящий вам из имеющихся в проекте вариантов (kr - курсовая работа у 3 курса, vkr - выпускная квалификационная работа у 4 курса)
\newpage
\setcounter{page}{2}

{
	\hypersetup{linkcolor=black}
	\tableofcontents
}

\newpage

\newpage
\section{Аннотация}   % this is how to use russian
Проект посвящен разработке веб-версии бизнес-игры «Мультикомандный Featureban» — инструмента для проведения дистанционных корпоративных тренингов, направленных на развитие навыков межкомандного взаимодействия и совершенствование коммуникации в условиях совместной работы над проектами.
Эта игра помогает просимулировать популярный в данный момент в крупных IT-компаниях метод разработки - Kanban~\cite{kanban-book-bor}.

Классическая очная версия игры давно зарекомендовала себя как эффективный способ выявления и разрешения проблем координации и синхронизации действий между разными подразделениями при разработке одного продукта. Однако её очный формат существенно ограничивает масштабируемость применения: требует физического присутствия участников (а также помещение для проведения тренинга), усложняет работу модератора и создает барьеры в виде географических ограничений.

Онлайн-версия устранит эти ограничения, позволяя проводить тренинги в полностью дистанционном формате, упростив процесс проведения данной игры и обеспечив возможность одновременного участия команд, расположенных в разных регионах. Приложение будет предоставлять игрокам интуитивный интерфейс для взаимодействия и отслеживания игровых метрик, а также специализированный модуль для тренера, позволяющий контролировать ход игровой сессии и анализировать результаты .

Планируемые результаты: Разработано полнофункциональное веб-приложение с архитектурой, обеспечивающей стабильное взаимодействие множества пользователей в реальном времени. Система включает интерфейс для участников (с визуализацией процессов, отображением карточек и метрик), модуль управления командами и специализированный инструмент для тренера. 


\section*{Ключевые слова}
Канбан, симуляция, бизнес-игра, Фичебан, мультикомандный, корпоративные тренинги, веб-приложение, закон Литтла, Телеграм бот
\pagebreak

\section{Введение}

В условиях современного развития информационных технологий и усложнения программных продуктов существенно возрастает сложность процессов их разработки и сопровождения. Современные компании, особенно в сфере информационных технологий, всё чаще переходят от работы отдельных автономных команд к модели, в которой несколько команд параллельно развивают один продукт или платформу. Такая организация труда требует более высокого уровня координации, прозрачности процессов и согласованности действий между участниками.

В этих условиях особое значение приобретают гибкие методологии управления проектами, ориентированные не только на локальную эффективность отдельных команд, но и на оптимизацию всей системы в целом. Одной из наиболее распространённых и практически применяемых методологий является Kanban. В отличие от итеративных подходов, таких как Scrum, Kanban ориентирован на непрерывный поток работ, визуализацию процессов и ограничение количества незавершённых задач. Данный подход хорошо масштабируется и широко используется в организациях со сложной структурой и уже существующими продуктами.

При этом ключевые принципы Kanban, включая ограничение WIP (Work in Progress), управление потоком и анализ метрик производительности, достаточно сложно усваиваются при изучении исключительно теоретических материалов. Без практического опыта участникам трудно осознать влияние управленческих решений на пропускную способность системы, время выполнения задач и стабильность процессов. В результате между формальным знанием методологии и её реальным применением на практике возникает существенный разрыв.

Для преодоления данного разрыва в корпоративном обучении и образовательных программах широко применяются бизнес-игры и игровые симуляции. Они позволяют участникам в безопасной среде экспериментировать с процессами, принимать управленческие решения и наблюдать их последствия без риска для реальных проектов. Игровой формат способствует более глубокому пониманию системных эффектов, возникающих при управлении потоком работ, и позволяет наглядно продемонстрировать влияние ограничений и изменений в процессе разработки.

Одной из таких симуляций является игра Featureban, моделирующая процесс разработки продукта с использованием Kanban-подхода. Классическая версия игры ориентирована на работу одной команды и позволяет продемонстрировать базовые принципы управления потоком. Мультикомандная версия Featureban представляет собой развитие данной симуляции и направлена на моделирование взаимодействия нескольких команд, одновременно работающих над общим продуктом. В рамках такой игры проявляются межкомандные зависимости, узкие места системы, проблемы синхронизации и эффекты локальной оптимизации, характерные для реальных крупных проектов.

Актуальность данной работы обусловлена возрастающей сложностью управления процессами разработки в условиях масштабирования продуктов и увеличения количества команд, вовлечённых в совместную работу. На практике многие организации сталкиваются с тем, что методы и практики Kanban, успешно применяемые на уровне одной команды, теряют эффективность при переходе к мультикомандному формату. При этом существующие инструменты и обучающие материалы не позволяют в полной мере продемонстрировать системные эффекты, возникающие при межкомандном взаимодействии, и обеспечить корректное воспроизведение игровой механики мультикомандной симуляции.

В этой связи актуальной является задача создания специализированного программного инструмента, позволяющего наглядно моделировать мультикомандные процессы разработки, демонстрировать влияние управленческих решений на всю систему в целом и обеспечивать автоматизацию игровых правил и сбора метрик. Решение данной задачи способствует повышению эффективности обучения и более осознанному внедрению Kanban-подходов в организациях со сложной структурой.

Целью данной курсовой работы является разработка онлайн-версии бизнес-игры «Мультикомандный Featureban», предназначенной для моделирования межкомандного взаимодействия и использования в обучающих и тренинговых форматах. Для достижения поставленной цели в рамках работы проводится анализ предметной области, формулируются требования к разрабатываемой системе, проектируется архитектура веб приложения и реализуются основные компоненты системы.

В результате планируется создать веб приложение, поддерживающее проведение игровых сессий с участием нескольких команд, разграничение ролей пользователей, визуализацию процессов и автоматизированный сбор ключевых метрик игрового процесса. Новизна данной работы заключается в разработке специализированного инструмента для онлайн-проведения мультикомандной версии Featureban, который учитывает особенности игровой механики, поддерживает сценарии симуляции и обеспечивает централизованное управление игровым процессом. Практическая значимость работы состоит в возможности использования разработанного приложения для проведения корпоративных тренингов и образовательных мероприятий, направленных на изучение принципов управления потоком и межкомандного взаимодействия.

\section{Обзор литературы}
Среди гибких методов управления самыми популярными являются Scrum и Kanban. Идея методологии Scrum - разработка итерациями. То есть за определенный промежуток времени команда должна выпустить кусок готового продукта. Данная методология часто используется в условиях разработки нового продукта, однако в крупных компаниях с большим количеством команд и уже сделанным большим продуктом широко используется второй метод - Kanban. Он сфокусирован на управление потоками работ и ограничение незавершенных работ.
Принципы гибких методов управления сложно усвоить исключительно с помощью книг и статей. Это особенно актуально для подходов, таких как Kanban~\cite{kanban-book-bor} и Lean~\cite{lean-book}. Поэтому в обучении широко используются игровые симуляции. С помощью таких симуляций участники экспериментируют с процессами и наблюдают последствия решений в безопасной игровой среде. Рассмотрим подробнее эти подходы. Метод Kanban~\cite{kanban-book-and}, описанный Дэвидом Андерсоном, формулирует шесть основных практик Kanban:
\begin{enumerate}
    \item Визуализация рабочего процесса
    \item Ограничение WIP (Work in Progress)
    \item Управление потоком
    \item Явные правила выполнения работ (explicit policies)
    \item Внедрение обратной связи через совместные встречи
    \item Совершенствование на основе модели (collaborative improvement)
\end{enumerate}
а также подчеркивает принцип: \textit{start with what you do now}. Для обучающей симуляции наиболее важными являются практики: визуализация рабочего процесса, ограничение WIP, управление потоком. В игровой форме именно эти практики позволяют участникам наглядно видеть связь принятых решений в управлении и скорость доведения задач до конца. Этот метод тесно связан с концепцией бережливого производства (Lean). И метод, и концепция бережливого производства направлены на устранение потерь и увеличение пропускной способности. Эти практики и принципы связаны с теорией ограничений Э. Голдратта~\cite{gold-goal-book}, которая утверждает, что производительность всей системы определяется местами с наибольшим количеством ограничений. В совокупности эти подходы и принципы формируют основу для построения игровой симуляции, которая моделирует реальные рабочие процессы с целью обучения. В области управления проектами руководители широко применяют закон Литтла~\cite{little-law} для расчета производительности бизнеса и для повышения прогнозируемости своих рабочих процессов. В методологии Kanban закон выражается формулой:
\begin{equation}
    \label{little-law-formula}
    L = \lambda\times W
\end{equation}
где $L$ - это незавершенная работа (количество активных задач в системе), $\lambda$ - пропускная способность (количество выполненных задач за единицу времени), $W$ - время цикла (время прохождения задачи через процесс). Однако, прочитав, сложно понять, как она работает на самом деле, людьми эта формула воспринимается абстрактно. Игровая симуляция дает людям понять на примере, как действует этот закон, и позволяет увидеть, какой результат дают ограничения на WIP. На данный момент есть онлайн версия игры Featureban\footnote{Онлайн версия игры доступна по ссылке: \url{https://tools.flowfast.io/featureban}, дата обр. 13.01.2026}, но эта версия игры только для одной команды и рассчитана на 3–5 человек. Версия игры на несколько команд существует только в оффлайн формате и разработана сертифицированными экспертами из России (Neogenda)\cite{multi-featureban}. Оригинальная игра Featureban, разработанная Майком Барроузом, распространяется по лицензии Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0~\cite{license-cc}, соответственно все материалы по мультикомандному Featureban распространяются по той же лицензии. В настоящее время единственный способ провести игру на несколько команд - это использовать универсальные инструменты, такие как онлайн-доску Miro или сервис для управления проектами Trello. Однако эти инструменты не могут быть напрямую использованы для реализации симуляции. Во-первых, данные инструменты только визуализируют игру, однако не накладывают никаких ограничений на действия участников. Из-за этого пропадает поддержка ролей, разделение на команды, разрушаются четкие сценарии игр, что является критически важными аспектами симуляции для корректного моделирования принципов Kanban. Кроме этого, такие универсальные решения не собирают нужную статистику. При отсутствии автоматизации сбора статистики увеличивается влияние человеческого фактора, становится сложнее проводить рефлексию над экспериментом, что приводит к снижению педагогической ценности проведения этой игры. Таким образом, такие универсальные инструменты не предоставляют достаточно функциональный интерфейс для высокоэффективного проведения мультикомандной версии игры.

\input{project_plan}

\newpage 
\printbibliography[heading=bibintoc] 

% \begin{thebibliography}{0}
% 	\bibitem{chirkova18}\hypertarget{chirkova18}{}
% 	\href{https://arxiv.org/abs/1810.10927}
% 	{Nadezhda Chirkova, Ekaterina Lobacheva, Dmitry Vetrov. Bayesian Compression for Natural Language Processing. In EMNLP 2018.}
% \end{thebibliography}

\end{document}
