\section{Процессы разработки}

\subsection{Сравнительный анализ методологий управления разработкой}

Для определения оптимального пути реализации проекта были рассмотрены три доминирующих парадигмы в индустрии программного обеспечения:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Каскадная модель (Waterfall)}: Подход, при котором все требования обговариваются до начала работы. Несмотря на предсказуемость, метод был отвергнут, потому что была высокая степень неопределенности продукта. В разработки сайта нужно иметь возможность интерфейс на основе первых тестов, что невозможно в жестких рамках Waterfall.
    \item \textbf{Scrum-фреймворк~\cite{scrum-guide}}: Итеративный подход, который ориентирован на кросс-
    функциональность. 
    Команда отказалась от "чистого" Scrum, так как в условиях становления команды и наличия ярко выраженной специализации (выделенная роль аналитика) возникал риск неэффективного планирования и простоев разработчиков в ожидании документации в начале спринта.
    \item \textbf{Kanban-метод~\cite{kanban-book-and}}: Система управления потоком, минимизирующая незавершенное производство (WIP). Несмотря на использование элементов Kanban в самой тематике нашего продукта, для внутренней разработки метод показался недостаточно структурированным для новой команды, которой необходим спринты для поддержания темпа.
\end{itemize}

\subsection{Обоснование гибридного подхода: Асинхронный пайплайн}

В результате анализа был сформирован гибридный метод, сочетающий дисциплину Scrum (итерации) и принципы управления потоком. Суть метода заключается в разделении жизненного цикла задачи на два параллельных трека:

Аналитика: Опережающая работа аналитика. Пока команда разработки занята текущей итерацией, аналитик готовит документацию, схемы API и требования для следующей "Стори". Это позволяет нивелировать риск "пустого бэклога" на старте итерации.

Разработка: Реализация согласованного объема задач разработчиками в фиксированные циклы от 1 до 3 недель. Данная схема научно обоснована Теорией ограничений Э. Голдратта~\cite{gold-goal-book}. Выделяя аналитику в отдельный этап, мы расширяем "узкое горлышко" системы, обеспечивая максимальную пропускную способность команды разработки.

\subsection{Этапы реализации стори в рамках процесса}

Процесс обработки каждой крупной функциональной единицы (Стори) в нашей команде жестко регламентирован и состоит из следующих фаз:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Аналитика}: Проработка технического дизайна, ролевых моделей и API. Здесь происходит декомпозиция Стори на технические задачи.
    \item \textbf{Синхронизация "Three Amigos"}: Короткая сессия (созвон), на которой аналитик презентует документацию. Это критический этап контроля качества и "выравнивания" понимания между фронтенд, бэкенд-разработчиками и девопс инженерами.
    \item \textbf{Итеративная реализация}: Разработка функционала, покрытие юнит-тестами (как фронтенд, так и бэкенд частей) и настройка мониторинга/аллертов.
\end{enumerate}

Такое разделение позволяет следовать принципам "Lean Thinking"~\cite{lean-book}, устраняя потери, связанные с ожиданием уточнений и исправлением ошибок, возникших из-за неверной интерпретации требований.

\subsection{Визуализация и контроль потока}
Для оперативного управления разработкой и обеспечения прозрачности процессов была внедрена электронная канбан-доска. Ее структура отражает специфику выбранного гибридного метода и позволяет отслеживать движение каждой функциональной единицы через четыре ключевых этапа:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Todo:} этап формирования и приоритезации бэклога.
    \item \textbf{In progress:} активная фаза реализации. Для задач аналитики этот этап подразумевает исследование и создание документации. Для задач разработки - непосредственное написание кода на основе уже готовых требований.
    \item \textbf{Review:} критический этап верификации. В контексте аналитики этот статус означает проведение сессии, на которой аналитик представляет свое решение. В контексте разработки — проведение перекрестного код-ревью и контроль качества.
    \item \textbf{Done:} финальное состояние задачи, подтверждающее её соответствие критериям готовности (Definition of Done) и готовность к следующему циклу или релизу.
\end{enumerate}

Особое внимание уделяется правилам перехода между фазами. Большая задача перемещается в статус "In progress"\ для команды разработки только после того, как соответствующая ей задача на аналитику перешла в статус "Done". Такая дисциплина исключает старт работ по неполным спецификациям и минимизирует нагрузку на программистов, обеспечивая стабильный поток создания ценности в соответствии с законом Литтла~\cite{little-law} и принципами теории ограничений~\cite{gold-goal-book}.

Все процессы были рассмотрены и приняты командой как стандарт взаимодействия.