\section{Обзор литературы}
Среди гибких методов управления самыми популярными являются Scrum и Kanban. Идея методологии Scrum - разработка итерациями. То есть за определенный промежуток времени команда должна выпустить кусок готового продукта. Данная методология часто используется в условиях разработки нового продукта, однако в крупных компаниях с большим количеством команд и уже сделанным большим продуктом широко используется второй метод - Kanban. Он сфокусирован на управлении потоками работ и ограничении незавершенных работ.

Принципы гибких методов управления сложно усвоить исключительно с помощью книг и статей. Эта проблема подтверждается результатами исследований в области менеджмента и бизнес-образования. Например, в работе \textit{The effectiveness of games for educational purposes: A review of recent research}~\cite{games-for-edu} показано, что игровые методы обучения и симуляции оказываются более эффективными при формировании сложных управленческих навыков по сравнению с традиционными форматами, такими как проведение лекций или прочтение соответствующей литературы. Такие умения требуют понимания как работают процессы внутри системы и то как эти процессы влияют друг на друга в рамках этой системы, и, как подчеркивают сами авторы, возможность принимать решения в игровой среде, а также повышенная вовлечённость участников процесса позволяют овладеть этими навыками эффективнее и усвоить материал лучше. 

Это особенно актуально для подходов, таких как Kanban~\cite{kanban-book-bor} и Lean~\cite{lean-book}. Поэтому в обучении широко используются игровые симуляции. С помощью таких симуляций участники экспериментируют с процессами и наблюдают последствия решений в безопасной игровой среде. Эффективность этого подхода подтверждается теорией описанной в книге Д. Колба (\textit{Experiential Learning Cycle})~\cite{kolb}. Согласно модели Д. Колба, глубокое обучение происходит через цикл из четырех этапов: получение конкретного опыта, рефлексивное наблюдение, абстрактная концептуализация и активное экспериментирование. Участие в бизнес-игре позволяет людям быстро пройти этот цикл, получая ценный практический опыт.
Кроме того, исследования эффективности бизнес-симуляций, такие как работа \textit{Learning with a strategic management simulation game: A case study}~\cite{learning-with-simulation}, показывают, что игровой формат способствует развитию системного мышления. Авторы отмечают, что симуляции позволяют связать теоретические знания с практическими навыками. Подобные форматы обучения дают возможность увидеть участникам взаимосвязи между различными элементами внутри сложной системы, что сложно или недостижимо при традиционных методах обучения.

Рассмотрим подробнее эти подходы. Метод Kanban~\cite{kanban-book-and}, описанный Дэвидом Андерсоном, формулирует шесть основных практик Kanban:
\begin{enumerate}
    \item Визуализация рабочего процесса
    \item Ограничение WIP (Work in Progress)
    \item Управление потоком
    \item Явные правила выполнения работ (explicit policies)
    \item Внедрение обратной связи через совместные встречи
    \item Совершенствование на основе модели (collaborative improvement)
\end{enumerate}
а также подчеркивает принцип: \textit{start with what you do now}. Для обучающей симуляции наиболее важными являются практики: визуализация рабочего процесса, ограничение WIP, управление потоком. В игровой форме именно эти практики позволяют участникам наглядно видеть связь принятых решений в управлении и скорость доведения задач до конца. Этот метод тесно связан с концепцией бережливого производства (Lean). Оба подхода направлены на устранение потерь и увеличение пропускной способности. Эти практики и принципы опираются на теорию ограничений Э. Голдратта~\cite{gold-goal-book}, которая утверждает, что производительность всей системы определяется местами с наибольшим количеством ограничений. В совокупности рассмотренные подходы формируют основу для построения игровой симуляции, которая моделирует реальные рабочие процессы с целью обучения. 

В области управления проектами руководители широко применяют закон Литтла~\cite{little-law} для расчета производительности бизнеса и для повышения прогнозируемости своих рабочих процессов. В методологии Kanban закон выражается формулой:
\begin{equation}
    \label{little-law-formula}
    L = \lambda\times W
\end{equation}
где $L$ - это незавершенная работа (количество активных задач в системе), $\lambda$ - пропускная способность (количество выполненных задач за единицу времени), $W$ - время цикла (время прохождения задачи через процесс). Однако, прочитав, сложно понять, как она работает на самом деле, людьми эта формула воспринимается абстрактно. Игровая симуляция дает людям понять на примере, как действует этот закон, и позволяет увидеть, какой результат дают ограничения на WIP. 

На данный момент есть онлайн-версия игры Featureban\footnote{Онлайн версия игры доступна по ссылке: \url{https://tools.flowfast.io/featureban}, дата обр. 13.01.2026}, но эта версия игры только для одной команды и рассчитана на 3–5 человек. Версия игры на несколько команд существует только в оффлайн формате и разработана сертифицированными экспертами из России (Neogenda)\cite{multi-featureban}. Оригинальная игра Featureban, разработанная Майком Барроузом, распространяется по лицензии Creative Commons Attribution ShareAlike 4.0~\cite{license-cc}, соответственно все материалы по мультикомандному Featureban распространяются по той же лицензии. 

В настоящее время единственный способ провести игру на несколько команд - это использовать универсальные инструменты, такие как онлайн-доску Miro или сервис для управления проектами Trello. Однако данные решения не могут быть напрямую использованы для реализации симуляции. 

Во-первых, они только визуализируют игру, но не накладывают никаких ограничений на действия участников. Из-за этого пропадает поддержка ролей, разделение на команды, разрушаются четкие сценарии игр, что являются критически важными аспектами симуляции для корректного моделирования принципов Kanban. Исследования игровых симуляций подчеркивают, что строгость правил, ограничений и сценариев является критически важным аспектом подобных обучающих методов. 

Во-вторых, подобные платформы не собирают нужную статистику. При отсутствии автоматизации сбора статистики увеличивается влияние человеческого фактора, становится сложнее проводить рефлексию над экспериментом, что приводит к снижению педагогической ценности проведения этой игры. 

Таким образом, такие универсальные инструменты не предоставляют достаточно функциональный интерфейс для высокоэффективного проведения мультикомандной версии игры.