\section{Обеспечение качества и роль QA в проекте}

В рамках проекта процесс управления качеством рассматривался как непрерывный процесс, а не как разовая проверка перед демонстрацией. Роль контроля качества заключалась в поддержании соответствия между концепцией продукта, технической реализацией и фактическим поведением пользователя в системе.  На практике это проявляется в мониторинге требований, разработке стратегий тестирования, постоянном анализе сценариев риска и поддержании цикла запуска в эксплуатацию.

\subsection{Организация QA-процесса}

\subsubsection{Shift-left подход и тест-аанлитика на этапе формирования требований}

Работа по качеству началась еще до разработки. В начале проекта были выставлены приемлемые критерии к продукту, которые могут быть проверены.

Ключевые задачи QA на этом этапе были следующими:

\begin{itemize}
    \item формализация границ MVP и исключение второстепенных функций, не влияющих на основной игровой цикл;
    \item выделение ролей (ведущий, игрок, команда) и ограничений их действий в API;
    \item декомпозиция всего игрового процесса на проверяемые шаги;
    \item фиксация рисков, которые могли привести к срыву сессии;
    \item согласование Definition of Ready для задач, чтобы в разработку попадали только проверяемые Стори.
\end{itemize}

Проделанная работа позволила сократить количество новых задач в середине работы команды, когда реализация технически завершена, но не соответствует исходному пользовательскому ожиданию.

\subsubsection{Контроль качества в ходе разработки}

На этапе реализации QA-процесс был встроен в ежедневный ритм команды. Контролировалось, чтобы каждая задача проходила минимальный набор этапов: уточнение критериев, реализация, самопроверка разработчика, проверка по чек-листу, регрессионный прогон перед слиянием.

Для этого применялись следующие практики:

\begin{enumerate}
    \item ведение тест-дизайна на уровне сценариев и негативных кейсов одновременно с декомпозицией backend-задач;
    \item проверка изменений на совместимость с уже реализованными фазами игры \texttt{setup}, \texttt{running}, \texttt{retro}, \texttt{finished};
    \item контроль API-контрактов (статусы, структура JSON, тексты ошибок) для предотвращения скрытых интеграционных дефектов frontend/backend;
    \item контроль инвариантов доменной логики: доступность действий только соответствующим ролям, корректное обновление досок команд, неизбыточное создание сущностей;
    \item регрессионная проверка рисковых мест после каждого изменения логики хода дня и управления WIP-лимитами.
\end{enumerate}

\subsubsection{Основные практики QA и тестирования}

В проекте использовались следующие практики, обеспечивающие воспроизводимость и контроль качества:

\begin{itemize}
    \item \textbf{STLC в облегченном виде}: постановка требований $\rightarrow$ тест-дизайн $\rightarrow$ подготовка тестовых данных $\rightarrow$ выполнение проверок $\rightarrow$ фиксация дефектов и регрессия.
    \item \textbf{Риск-ориентированное тестирование}: приоритизация сценариев, которые могут сорвать игровую сессию (переходы фаз, роли, целостность досок).
    \item \textbf{Контрактные проверки API}: согласование структуры JSON и кодов ошибок как входных критериев приемки задач.
    \item \textbf{Definition of Ready/Done}: задачи берутся в работу только при наличии критериев приемки; завершение допускается после проверки критичных кейсов.
    \item \textbf{Code review и самопроверка}: обязательная быстрая проверка основных сценариев разработчиком перед слиянием.
    \item \textbf{Инженерные принципы KISS/DRY/SOLID}: отсутствие дублирования ранее написанного функционала.
\end{itemize}

\subsection{Тестирование и стратегия}
\subsubsection{Тест-дизайн и управление рисками} 
Мы сократили общее количество проверок, оставив фокус на наиболее важных рисках. Для API применяли методы классов эквивалентности и анализа граничных значений (проверяли, например, корректность WIP и длину ID). Поведение игровых фаз контролировали через таблицы решений и моделирование состояний. Это дало возможность детально проработать те сценарии, где ошибки обходятся дороже всего. Это позволило сосредоточиться на сценариях, где вероятность и цена ошибки максимальны.

Риски фиксировались в виде короткого списка контрольных точек и регулярно пересматривались. Типовые риски:

\begin{itemize}
    \item невалидные переходы между этапами игры (\texttt{setup}, \texttt{running}, \texttt{retro});
    \item рассинхронизация состояния между командами и сервером при параллельных действиях;
    \item нарушения ролевой модели (действия не-ведущим);
    \item потеря корректности доски при перемещении карточек и ограничениях WIP.
\end{itemize}

\subsubsection{Автотесты backend} 
Бэкенд покрыт тестами на \texttt{pytest} в три этапа:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Unit} (\texttt{tests/unit/test\_backend\_api.py}) - быстрая валидация бизнес-логики отдельных методов;
    \item \textbf{WebSocket} (\texttt{tests/unit/test\_websockets.py}) - контроль формата данных и устойчивости сокета;
    \item \textbf{E2E} (\texttt{tests/e2e/test\_game\_flow.py}) - полный прогон игрового сценария, как это делает живой пользователь.
\end{itemize}
На уровне unit мы проверяем ответы API на правильные и ошибочные запросы. Тесты веб-сокетов проверяют стабильность подключения и правильность формата данных, в том числе при обрывах связи. E2E-уровень проверяет устойчивость всей цепочки действий пользователя: от подготовки сессии до перехода в ретро и продолжения игрового цикла.

Маркеры \texttt{unit} и \texttt{e2e} в \texttt{pytest.ini} позволяют запускать тесты выборочно. Перед слиянием кода разработчики и тестировщики запускали эти проверки локально.


\subsubsection{Структура тестирования} 
В процессе проверки использовались наборы тест-кейсов, разбитые по конкретным сценариям:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Жизненный цикл игры}: корректное выполнение функций, отвечающих за цикл игры;
    \item \textbf{Ролевая модель}: проверка доступности функций в разных ролях;
    \item \textbf{Проверка валидаций}: проверки ограничений team/game ID, проверка диапазонов значений полей и валидации на обязательность;
    \item \textbf{Согласованность командных досок}: синхронизация действий между разными командами;
    \item \textbf{Фазовые ограничения}: проверка условий для изменения WIP допускается.
\end{itemize} 
Благодаря этому мы исключили критические баги в логике игры и упростили регрессионное тестирование при добавлении новых функций.

\subsubsection{Примеры автоматизированных сценариев}

Ниже приведены примеры автотестов, отражающие ключевые риски:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Контракт создания игры}: проверка начальных настроек (\texttt{test\_\allowbreak create\_\allowbreak game\_\allowbreak returns\_\allowbreak expected\_\allowbreak structure}).
    \item \textbf{Ролевая модель}: Проверка прав доступа: Обычные участники не могут начать проект или игру, это делает только ведущий (\texttt{test\_start\_project\_forbidden\_for\_non\_facilitator}, \texttt{test\_start\_game\_forbidden\_for\_non\_facilitator}).
    \item \textbf{Фазовые ограничения}: Нельзя перетащить карточку, пока игра не началась или когда идет ретроспектива (\texttt{test\_drag\_before\_game\_started}, \texttt{test\_drag\_in\_retro\_phase}).
    \item \textbf{Сквозной цикл}: переходы по дням, ретро-фаза, изменение WIP и продолжение игры (\texttt{test\_\allowbreak full\_\allowbreak game\_\allowbreak cycle\_\allowbreak to\_\allowbreak retro\_\allowbreak and\_\allowbreak continue}).
    \item \textbf{WebSocket-контракты}: Проверяем ответы сервера на ping/pong и на сообщения с неизвестным типом \texttt{test\_lobby\_ws\_ping\_pong}, \texttt{test\_lobby\_ws\_unknown\_type}.
\end{itemize}


\subsubsection{Окружения и организация тестирования}

Тестирование выполнялось в двух окружениях. Тесты запускали локально у разработчиков и QA-инженеров, а также на сервере, развернутом через \texttt{docker-compose}, чтобы проверить полные сценарии работы пользователей. Основной фреймворк автоматизации --- \texttt{pytest}; отчеты о покрытии не собирались, приоритетом были сценарии поведения и инварианты доменной логики. Перед показами мы вручную проверяли главные маршруты и запускали unit-тесты. 

\subsubsection{Критерии входа и выхода из тестирования} 
Релизный кандидат считался готовым, если выполнялись простые условия:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Вход}: определены критерии приемки, сценарии MVP описаны, изменения не ломают существующие API-контракты;
    \item \textbf{Выход}: пройдены smoke- и e2e-тесты, критические ошибки отсутствуют. Стабильность проверена на сценариях: создание игры, запуск, ход дня, ретро.
\end{itemize} 
Это исключало выпуск релиза с багами, ломающими игру. 

\subsubsection{Нефункциональные проверки} 
Несмотря на учебный формат, мы уделили внимание базовым нефункциональным характеристикам:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Надежность}: проверка корректной обработки ошибочных запросов и невозможных действий;
    \item \textbf{Производительность}: контроль отсутствия деградаций в основных API-вызовах при увеличении числа участников;
    \item \textbf{Совместимость}: проверка корректной работы через веб-клиент и стабильность WebSocket-соединений;
    \item \textbf{Восстанавливаемость}: проверка поведения клиента при переподключениях и повторной синхронизации состояния.
\end{itemize}

\subsection{Работа с багами} 
\subsubsection{Подход и итоги} 
Баг-трекера не было, поэтому ошибки регистрировали как обычные задачи, указывая их важность в комментариях. Приоритет назначали вручную, отдельно выделяя критические сбои, ломающие геймплей или UX.

Во время общего ручного тестирования команда нашла около 5 блокирующих ошибок и столько же важных. Критические правки делали обязательно перед демо, остальные уходили в бэклог на доработку. 

\subsubsection{Классификация} 
Для быстрой сортировки проблем мы использовали простую шкалу:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Blocker}: невозможность провести игровую сессию или запустить ключевую фазу;
    \item \textbf{Critical}: нарушение логики игры или потеря консистентности состояния;
    \item \textbf{Major}: заметное ухудшение UX или стабильности, не блокирующее игру полностью;
    \item \textbf{Minor}: косметические дефекты и улучшения, не влияющие на сценарий.
\end{itemize} 
Мы оценивали важность задачи по трем критериям: влияние на геймплей, частота появления бага и срочность перед ближайшим демо. 

\subsubsection{Организация работы и тестирование}
Мы следили не только за тестами, но и за ходом работы команды. Это помогало выпускать релизы без неприятных сюрпризов.

\begin{itemize}
    \item соблюдение Definition of Done перед переносом задачи в \textit{Done};
    \item прозрачный учет дефектов и разделение их по приоритету (блокирующие игровой сценарий, критичные по UX, некритичные);
    \item проверка готовности сборки к демо по чек-листу (стабильность основных маршрутов, отсутствие критичных ошибок в сценарии занятия);
    \item участие в ретроспективах с акцентом на причины дефектов процесса: позднее уточнение требований, неполное покрытие пограничных состояний, отсутствие регрессии в рисковых точках;
    \item формирование предложений по улучшениям: раннее уточнение критериев, расширение негативных тестов и фиксация API-контрактов до начала реализации.
\end{itemize}

\subsection{Ручное функциональное тестирование}
\subsubsection{Цели и границы ручного тестирования}
Кроме автоматизированных проверок в проекте использовалось ручное функциональное тестирование. Оно нужно, чтобы покрывать сценарии неочевидных взаимодействий, оценку совместимости и качества пользовательского интерфейса, а также в качестве последней проверки перед демонстрацией, позволяющей выявить дефекты, пропущенные автоматизированными методами из-за особенностей тестового окружения. Ручное тестирование в проекте применялось для:

\begin{itemize}
    \item проверки пользовательского опыта (UX) и визуального соответствия требованиям;
    \item оценки читаемости логов, понятности сообщений об ошибках, навигационной интуитивности;
    \item исследования системы в поиске непредусмотренных сценариев, багов и аномалий;
    \item проверки интеграции фронтенда и бэкенда в режиме реального времени при параллельных действиях нескольких участников;
    \item оценки совместимости системы с разными браузерами и устройствами;
    \item smoke-тестирования сборок перед демонстрациями и встречами.
\end{itemize}

\subsubsection{Организация ручного тестирования}

Процесс ручного тестирования был встроен в ритм команды и включал следующие регулярные активности:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Проверка критического пути}: после каждого значимого изменения тестировщик выполнял smoke-прогон по ключевым сценариям (создание игры, подключение нескольких клиентов, проведение полной игровой сессии). Это позволяло оперативно выявлять серьезные проблемы до того, как они закрепятся в коде.
    
    \item \textbf{Исследовательские сессии}: на встречах команда проводила тестовые игры, в ходе которых разработчики пытались "сломать" систему: совершать действия в неожиданном порядке, одновременно от разных ролей, с некорректными или пустыми данными. Далее тестировщиком составлялся список проблем и доработок, ранжированный по степени важности.
    
    \item \textbf{Ручная регрессия перед демонстрациями}: за день до плановой демонстрации тестировщик выполнял полную проверку утвержденного чек-листа, включавшего основные пользовательские маршруты, ролевую модель, фазовые переходы, негативные сценарии.
\end{enumerate}

\subsubsection{Фиксация результатов и работа с дефектами}

Каждый выявленный дефект записывался в следующем формате:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Фактическое поведение}: что произошло;
    \item \textbf{Ожидаемое поведение}: что должно происходить;
    \item \textbf{Шаги воспроизведения}: последовательность действий, приводящая к дефекту;
    \item \textbf{Приоритет}: критическая проблема или мелкая рекомендация.
\end{itemize}

Такая практика позволяла команде быстро локализовать и устранить неполадки.

\subsubsection{Ключевые выводы по ручному тестированию}

Опыт проекта показал, что ручное тестирование остается необходимым компонентом QA-стратегии даже при наличии широкого покрытия автотестами. Оно эффективно закрывает слепые зоны автоматизации: визуальные несоответствия, человеческий фактор, пользовательский опыт, многопользовательские сценарии. При этом регулярный ритм проверок и формализованные чек-листы делают ручное тестирование воспроизводимым и измеримым, позволяя оценивать прогресс и зоны риска.
